\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Kết luận}

Đồ án đã xây dựng một hệ thống mô phỏng robot bao phủ trên bản đồ lưới có trọng số, có xét hướng di chuyển, chi phí quay, giới hạn năng lượng, cơ chế quay về căn cứ, sạc lại và vật cản động. Khác với bài toán tìm đường từ một điểm tới một điểm, bài toán bao phủ yêu cầu robot xử lý nhiều mục tiêu trong cùng một nhiệm vụ. Vì vậy, hệ thống không chỉ cần tìm đường ngắn tới ô chưa bao phủ tiếp theo, mà còn phải kiểm tra khả năng quay về căn cứ và trạng thái năng lượng sau mỗi quyết định.

Về mặt mô hình, đồ án đã biểu diễn môi trường dưới dạng bản đồ lưới có trọng số, trong đó chi phí của mỗi ô được hiểu là chi phí năng lượng tương đối đã chuẩn hóa. Robot được mô hình hóa với trạng thái có hướng, thay vì chỉ xét tọa độ ô. Nhờ đó, thuật toán lập kế hoạch có thể phân biệt hai trường hợp robot đứng cùng một ô nhưng quay về hai hướng khác nhau. Đây là cơ sở để đưa chi phí quay vào quá trình tìm đường.

Về mặt thuật toán, đồ án đã sử dụng Dijkstra có hướng trên trạng thái $(v,h)$, trong đó $v$ là ô hiện tại và $h$ là hướng hiện tại của robot. Chi phí cạnh kết hợp chi phí đi vào ô kế tiếp và chi phí quay cần thiết để đi theo hướng mới. Trên nền tảng đó, hệ thống chọn mục tiêu chưa bao phủ gần nhất nhưng chỉ chấp nhận mục tiêu nếu robot còn đủ năng lượng để đi tới mục tiêu, quay về căn cứ và giữ phần dự phòng. Cách tiếp cận này không khẳng định tạo ra thứ tự bao phủ tốt nhất cho mọi bản đồ, nhưng có ưu điểm là rõ ràng, dễ kiểm chứng và phù hợp với mô phỏng lặp.

Đồ án cũng đã xây dựng chính sách năng lượng quay về căn cứ. Thay vì dùng một ngưỡng phần trăm pin cố định, robot ước lượng chi phí từ vị trí hiện tại hoặc từ mục tiêu đang xét về căn cứ, sau đó cộng thêm phần dự phòng. Cơ chế này giúp quyết định quay về phụ thuộc vào vị trí thật của robot trên bản đồ. Khi robot ở xa căn cứ, yêu cầu năng lượng quay về tăng lên; khi robot ở gần căn cứ, robot có thể tiếp tục bao phủ nhiều hơn trong cùng chu kỳ làm việc.

Phần thực nghiệm cho thấy các thành phần của hệ thống phối hợp được với nhau trong nhiều kịch bản. Với các bản đồ tĩnh phù hợp, robot đạt coverage 100\% và kết thúc tại căn cứ. Khi so sánh cấu hình mặc định với Metric H, kết quả cho thấy chi phí quay không chỉ làm tăng tổng năng lượng, mà còn ảnh hưởng tới số bước, số lần đi lại và số chu kỳ quay về căn cứ. Khi thay đổi vị trí căn cứ, kết quả cho thấy căn cứ gần vùng trung tâm thường giúp giảm chi phí quay về trung bình, nhưng hiệu quả không chỉ phụ thuộc vào khoảng cách Manhattan mà còn phụ thuộc vào cấu trúc bản đồ. Các kịch bản năng lượng thấp, mật độ vật cản cao và vật cản động cho thấy hệ thống có thể kết thúc ở trạng thái thành công một phần hoặc thất bại có kiểm soát thay vì tiếp tục di chuyển trong điều kiện không còn an toàn.

Từ các kết quả trên, có thể kết luận rằng đồ án đã đạt được mục tiêu chính: xây dựng được một hệ thống mô phỏng robot bao phủ có xét chi phí năng lượng, chi phí quay, khả năng quay về căn cứ và phản ứng với vật cản động. Hệ thống không chỉ quan tâm tới việc đi qua nhiều ô nhất có thể, mà còn xét trạng thái nhiệm vụ sau cùng. Điều này giúp mô hình gần hơn với các nhiệm vụ robot thực tế, nơi hoàn thành coverage nhưng không quay về được căn cứ không nên được xem là thành công đầy đủ.

Bên cạnh các kết quả đạt được, đồ án vẫn còn một số giới hạn. Thứ nhất, hệ thống mới xét một robot duy nhất, chưa có phối hợp nhiều robot. Thứ hai, bản đồ được giả định là đã biết trong phạm vi mô phỏng, chưa xét sai số cảm biến, sai số định vị hoặc quá trình xây dựng bản đồ trực tuyến. Thứ ba, mô hình năng lượng đã xét chi phí địa hình và chi phí quay, nhưng chưa mô phỏng đầy đủ động lực học, gia tốc, trượt bánh hoặc tiêu hao khi chờ. Thứ tư, vật cản động trong hệ thống là các tác nhân hợp tác hoặc nguy cơ vận hành, chưa phải tác nhân đối kháng. Thứ năm, chiến lược chọn mục tiêu là tham lam có ràng buộc, nên có thể chưa khai thác tốt các bản đồ có cấu trúc phức tạp hoặc nhiều vùng bị cô lập.

\section{Vị trí của đồ án trong bối cảnh nghiên cứu và ứng dụng}

Đồ án không hướng tới việc đề xuất một thuật toán tìm đường hoặc thuật toán bao phủ hoàn toàn mới. Các thành phần nền tảng như Dijkstra, Coverage Path Planning, lập kế hoạch có ràng buộc năng lượng, cơ chế quay về căn cứ và lập kế hoạch lại trong môi trường có thay đổi đều đã được nghiên cứu trong nhiều công trình trước đây. Vì vậy, đóng góp chính của đồ án không nằm ở việc khẳng định một thuật toán mới theo nghĩa lý thuyết, mà nằm ở việc xây dựng, tích hợp và đánh giá một hệ thống mô phỏng hoàn chỉnh theo hướng có nhận thức nhiệm vụ.

Một điểm quan trọng của đồ án là lựa chọn mô hình có chi phí quay làm mô hình chính, thay vì xem Metric H là giả định trung tâm. Lý do là bối cảnh ứng dụng chính của đồ án hướng tới robot mặt đất trong các nhiệm vụ như dò mìn, rà soát vật nguy hiểm, kiểm tra khu vực khó tiếp cận hoặc khảo sát địa hình xấu. Trong các bối cảnh này, những nền tảng có hướng thân rõ ràng như robot vi sai, skid-steer, bánh lớn hoặc bánh xích thường phù hợp hơn do có khả năng bám nền, chịu tải, vượt địa hình và độ bền cơ khí tốt hơn so với các cơ cấu toàn hướng chuyên dùng cho mặt sàn phẳng. Vì vậy, việc đưa chi phí quay vào mô hình không chỉ là một lựa chọn cài đặt, mà phản ánh giả định thực tế của lớp robot mà đồ án ưu tiên.

Ngược lại, các cơ cấu omni, mecanum hoặc swerve-drive vẫn có vai trò quan trọng trong các môi trường phẳng và có cấu trúc như nhà kho, phòng thí nghiệm, robot thi đấu hoặc robot dịch vụ trong nhà. Khả năng di chuyển toàn hướng cho robot thêm lựa chọn hành động, nhưng không có nghĩa robot sẽ luôn bỏ qua thao tác quay thân. Trong thực tế, robot toàn hướng vẫn có thể quay thân để thuận lợi cho camera, cảm biến, cơ cấu thao tác, hướng quan sát của người vận hành hoặc quá trình căn chỉnh nhiệm vụ. Do đó, đồ án không đặt vấn đề lựa chọn robot vi sai để phủ nhận nhóm robot toàn hướng. Cách tiếp cận của đồ án là tách hai giả định cơ khí thành hai mô hình năng lượng khác nhau: mô hình có chi phí quay cho nhóm robot địa hình và Metric H cho nhóm robot toàn hướng hoặc gần toàn hướng.

Sự khác biệt giữa hai nhóm mô hình cũng phản ánh khác biệt giữa bài toán thi đấu và bài toán vận hành trong môi trường thực tế. Trong bài toán thi đấu hoặc trình diễn, điều kiện sân thường được kiểm soát tốt, vì vậy khả năng cơ động và tốc độ có thể được ưu tiên. Trong bài toán dò mìn, cứu hộ hoặc rà soát hiện trường, yêu cầu mặc định là robot phải duy trì khả năng vận hành trong môi trường không lý tưởng. Nếu robot bị kẹt, hỏng cơ cấu truyền động hoặc không thể quay về căn cứ, nhiệm vụ không thể xem là thành công. Vì vậy, mô hình có chi phí quay phù hợp với định hướng mission-first của đồ án: hoàn thành nhiệm vụ, quản lý năng lượng và bảo toàn khả năng quay về quan trọng hơn việc tối đa hóa độ cơ động trong điều kiện lý tưởng.

Trong hệ thống này, robot không chỉ thực hiện bao phủ bản đồ mà còn tự lập kế hoạch, tự đánh giá ràng buộc năng lượng, tự quyết định quay về căn cứ, sạc lại và tiếp tục nhiệm vụ mà không cần người vận hành điều khiển từng chặng đường. Đây là điểm khác biệt quan trọng so với cách tiếp cận điều khiển từ xa thuần túy, trong đó người vận hành phải trực tiếp quyết định phần lớn các thao tác di chuyển. Cách tiếp cận của đồ án phù hợp hơn với hướng supervised autonomy, tức người vận hành giám sát nhiệm vụ ở mức cao, còn robot tự xử lý các quyết định lặp lại ở mức lập kế hoạch và quản lý năng lượng.

Qua quá trình khảo sát các công trình đã công bố và các hệ thống robot được giới thiệu công khai, có thể thấy nhiều nền tảng robot thực tế vẫn sử dụng điều khiển từ xa hoặc bán tự động, đặc biệt trong các bối cảnh rủi ro cao như dò mìn, rà soát vật nguy hiểm, cứu hộ hoặc trinh sát. Điều này không có nghĩa là các hệ thống tự chủ tương tự chưa tồn tại, vì nhiều kỹ thuật trong công nghiệp hoặc quốc phòng có thể không được công bố chi tiết. Do đó, phạm vi của đồ án không phải là khẳng định chưa từng có hệ thống tương tự, mà là xây dựng một mô hình mô phỏng minh bạch, có thể kiểm chứng và có thể tái lập dựa trên các kỹ thuật đã được công bố.

Một điểm có ý nghĩa khác là đồ án không đánh giá hệ thống bằng một kịch bản đơn lẻ. Bộ thực nghiệm được chia thành nhiều nhóm kịch bản, trong đó mỗi nhóm cô lập một yếu tố ảnh hưởng như vị trí căn cứ, chi phí quay, năng lượng thấp, mật độ vật cản, vật cản động, địa hình trọng số hoặc kích thước bản đồ. Việc có nhóm đối chứng Metric H cũng giúp làm rõ ảnh hưởng của giả định cơ khí đối với năng lượng và hành vi bao phủ. Nhờ đó, kết quả thực nghiệm không chỉ minh họa chương trình chạy được, mà còn cho thấy các thành phần của mô hình tác động như thế nào tới toàn bộ nhiệm vụ.

Từ góc nhìn ứng dụng, giá trị của hệ thống nằm ở việc giảm khối lượng điều khiển lặp lại cho người vận hành. Thay vì yêu cầu người dùng điều khiển từng bước, hệ thống cho phép mô phỏng một robot có khả năng tự tổ chức nhiệm vụ bao phủ, tự quay về căn cứ khi cần và phân biệt được các trạng thái kết thúc khác nhau. Đây là nền tảng phù hợp để tiếp tục phát triển các hệ thống robot bán tự động hoặc tự động trong các nhiệm vụ kiểm tra, khảo sát, giám sát, dò tìm hoặc vận hành trong khu vực có rủi ro.

\section{Các thử nghiệm phát triển không được giữ lại}

Trong quá trình phát triển, tác giả đã thử cài đặt một số heuristic tăng cường nhằm phát hiện sớm các vùng có nguy cơ bị bỏ sót sau lượt bao phủ đầu tiên. Ý tưởng chính là ưu tiên xử lý các ô hoặc cụm ô có dạng ``island'' trước khi robot rời khỏi khu vực lân cận, từ đó giảm số bước quay lại và giảm năng lượng tiêu thụ. Hướng tiếp cận này xuất phát từ quan sát thực nghiệm rằng trong một số bản đồ, chiến lược tham lam có thể đi qua gần một vùng nhỏ nhưng chưa bao phủ ngay, sau đó phải quay lại vùng đó ở giai đoạn muộn hơn với chi phí lớn hơn.

Tuy nhiên, việc xác định chính xác island không đơn giản. Island không nhất thiết là một ô đơn lẻ mà có thể là một cụm ô nhỏ, một đoạn hành lang hẹp, một hốc cục bộ, một vùng bị chia tách bởi vật cản hoặc một cấu trúc phụ thuộc vào thứ tự bao phủ trước đó. Nếu heuristic chỉ xét lân cận rất gần, hệ thống dễ bỏ sót các trường hợp phức tạp. Ngược lại, nếu heuristic mở rộng phạm vi đánh giá, nó cần phân tích thêm tính liên thông, khả năng tiếp cận và ảnh hưởng tương lai của nhiều ứng viên tại mỗi bước.

Một số phiên bản heuristic đã được cài đặt thử nghiệm trong lịch sử phát triển của chương trình. Kết quả thử nghiệm cho thấy chi phí tính toán tăng mạnh, làm mô phỏng phản hồi chậm rõ rệt, trong khi mức cải thiện về số bước hoặc năng lượng chưa ổn định trên các bản đồ khác nhau. Vì vậy, các heuristic này không được giữ lại trong phiên bản cuối. Quyết định này phản ánh đánh đổi kỹ thuật của đồ án: một heuristic phức tạp hơn có thể cải thiện một số trường hợp cục bộ, nhưng nếu thời gian lập kế hoạch tăng quá cao và khó kiểm chứng, hệ thống sẽ kém phù hợp với mục tiêu mô phỏng rõ ràng, ổn định và dễ phân tích.

\section{Hướng phát triển trong tương lai}

Từ các giới hạn trên, có thể mở rộng đồ án theo một số hướng. Hướng thứ nhất là xây dựng bộ chạy thử tự động ở chế độ không giao diện để đánh giá nhiều bản đồ và nhiều cấu hình hơn. Hiện tại, các kết quả thực nghiệm được tổng hợp từ các log chạy cục bộ. Nếu có test runner tự động, hệ thống có thể chạy lặp nhiều kịch bản, xuất bảng tổng hợp và hỗ trợ so sánh phiên bản thuật toán một cách thuận tiện hơn.

Hướng thứ hai là cải tiến chiến lược chọn mục tiêu. Chiến lược hiện tại chọn mục tiêu chưa bao phủ gần nhất trong các mục tiêu khả thi về năng lượng. Cách làm này rõ ràng và dễ kiểm soát, nhưng có thể tạo nhiều bước đi lại trong các bản đồ có nhiều vật cản hoặc hành lang hẹp. Có thể nghiên cứu thêm các tiêu chí kết hợp như mật độ vùng chưa bao phủ xung quanh mục tiêu, chi phí quay về sau một cụm mục tiêu, hoặc phân hoạch vùng bao phủ trước khi chọn mục tiêu. Các thử nghiệm về island trong quá trình phát triển cho thấy hướng này có tiềm năng, nhưng cần được thiết kế bằng một bộ tiêu chí topo nhẹ hơn hoặc được tách khỏi vòng lặp lập kế hoạch chính để tránh làm tăng thời gian chạy quá lớn.

Hướng thứ ba là mở rộng mô hình năng lượng. Ngoài chi phí di chuyển và chi phí quay, có thể bổ sung chi phí chờ, chi phí tăng tốc, chi phí giảm tốc, chi phí cảm biến hoặc chi phí xử lý khi lập kế hoạch lại. Những thành phần này sẽ làm mô hình gần hơn với robot thật, đặc biệt trong môi trường động, nơi robot có thể phải dừng, nhường đường hoặc chờ vật cản rời khỏi vùng nguy hiểm.

Hướng thứ tư là cải tiến mô hình vật cản động. Trong phiên bản hiện tại, guard và vehicle chủ yếu đại diện cho các vật cản chuyển động hợp tác trong môi trường. Có thể mở rộng mô hình này bằng cách bổ sung dự đoán quỹ đạo ngắn hạn, vùng an toàn theo bán kính, hoặc các quy tắc ưu tiên khi nhiều vật cản cùng ảnh hưởng tới đường đi. Khi đó, robot có thể ra quyết định tốt hơn giữa chờ, đi vòng, quay về căn cứ hoặc chuyển sang trạng thái bảo toàn.

Hướng thứ năm là mở rộng sang nhiều căn cứ hoặc nhiều trạm sạc. Trong mô hình hiện tại, robot chỉ có một căn cứ duy nhất. Nếu có nhiều trạm sạc, bài toán quay về sẽ trở thành bài toán chọn trạm khả thi với chi phí thấp nhất tại từng thời điểm. Điều này có thể giảm số bước đi lại và giúp robot khai thác bản đồ lớn hiệu quả hơn.

Hướng thứ sáu là nghiên cứu phối hợp nhiều robot. Nhiều robot có thể chia vùng bao phủ, giảm thời gian hoàn thành nhiệm vụ và tăng khả năng phục hồi khi một robot gặp sự cố. Tuy nhiên, hướng này cũng làm bài toán phức tạp hơn do cần xử lý phân công vùng, tránh va chạm giữa robot, chia sẻ thông tin và thống nhất trạng thái nhiệm vụ. Đây là hướng mở rộng phù hợp sau khi mô hình một robot đã ổn định.

Tổng kết lại, đồ án đã xây dựng được nền tảng mô phỏng và phân tích cho bài toán bao phủ có ràng buộc năng lượng. Các hướng phát triển tiếp theo nên ưu tiên mở rộng theo từng bước nhỏ, kiểm soát được và có bộ thực nghiệm rõ ràng, thay vì thay đổi đồng thời quá nhiều thành phần của hệ thống.

\end{document}
